\chapter{Conclusion}

Dans ce rapport, nous avons proposé une méthode simple, efficace et paramétrée pour représenter les nuages de poussière dans les galaxies spirales. Celle-ci consiste à déterminer une paramétrisation continue conforme de l'espace le long des bras spiraux, puis d'y modéliser procéduralement les différents éléments visuels constituant les nuages de poussière : les filaments principaux le long des bras, les \textit{spurs} et les nuées. Nous avons construit un motif prototypal perturbé puis modulé un bruit de fond homogène constituant les nuages. Bien que ce modèle soit 2D, il a été conçu pour être extensible en 3D : une paramétrisation peut être définie en 3D (et dans le cas des galaxies spirales, la $3^e$ dimension est assez triviale), les veines et le bruit sont facilement évaluables en 3D, et la couleur finale résulte de l'application physique d'un champ de densité, qu'il resterait alors simplement à moduler dans la $3^e$ dimension. Notre modèle fournit un certain nombre de paramètres, qui permettront aux graphistes (des applications de planétarium virtuels ou autres) d'affiner l'aspect et d'approcher différentes galaxies spirales.

\section*{Travaux futurs}

Un premier prolongement de notre contribution serait l'adaptation en 3D de notre méthode. Le passage de la paramétrisation de spirale 2D vers une paramétrisation de disque d'une galaxie spirale est immédiat par ajout d'une coordonnée orthogonale au plan du disque. Grâce à la prise en compte des contraintes physiques dans nos opérations, l'adaptation vers une modélisation tridimensionnelle des nuages de poussière galactiques posera principalement la question de bruit de Perlin multiplicatif 3D.

D'autres continuations à notre contribution sont envisageables, telles que :
\begin{itemize}
\item l'adaptation à d'autres modèles de spirale, et notamment la prise en compte de modèles variables de spirale dans une même galaxie (ainsi que du modèle de galaxie barrée);
\item la prise en compte de la variation de densité le long des bras spiraux de la galaxie (cf Section \ref{sec:coherence});
\item la résolution des limitations actuelles de notre approche décrites dans la Section \ref{sec:limitations}.
\end{itemize}